
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 6 (cvičení + přednáška), 10.10.2023  }
\begin{ex}
Přístroj obsahuje 5 tranzistorů. Předpokládáme, že došlo k poruše
způsobené jedním tranzistorem. Opravář prohlíží jeden po druhém
bez vracení. Určete distribuční funkci náhodné veličiny $X$
označující počet potřebných zkoušek.

%Náhodná veličina $X$ může nabývat hodnot z množiny
%$\{1,2,3,4,5\}$. Pravděpodobnosti jednotlivých hodnot jsou
%$$
%\P[X=1] = \frac{1}{5}, \quad \P[X=2] =
%\frac{4}{5}\cdot\frac{1}{4}=\frac{1}{5}, \quad \P[X=3] =
%\frac{4}{5}\cdot\frac{3}{4}\cdot\frac{1}{3}=\frac{1}{5},
%$$
%
%$$  \P[X=4] = \frac{4}{5}\cdot\frac{3}{4}\cdot\frac{2}{3}\cdot\frac{1}{2}=\frac{1}{5},
%\quad  \P[X=5]
%=\frac{4}{5}\cdot\frac{3}{4}\cdot\frac{2}{3}\cdot\frac{1}{2}\cdot
%1 =\frac{1}{5}\, ,
%$$
%z čehož vyplývají příslušné hodnoty distribuční funkce:
%\begin{center}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\begin{tabular}{ll}
%  $F_X(x) = 0$  & pro $x<1$,  \\
%  $F_X(x)=\P[X=1] =\frac{1}{5}$ & pro $1\leq x<2$, \\
%  $F_X(x)=\P[X=1]+ \P[X=2] =\frac{2}{5}$ & pro $2\leq x<3$, \\
%  $F_X(x)=\P[X=1]+ \P[X=2]+\P[X=3] =\frac{3}{5}$ & pro $3\leq x<4$, \\
%  $F_X(x)=\P[X=1]+ \ldots+\P[X=4] =\frac{4}{5}$ & pro $4\leq x<5$, \\
%  $F_X(x)=\P[X=1]+ \ldots+\P[X=5] =1$ & pro $ x\geq 5$. \\
%\end{tabular}
%\end {center}
%{\em\large OBR.}
\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Náhodná veličina $X$ je zadána distribuční funkcí
$
F_X(x) =
  \begin{cases}
    0 & \text{pro } x\leq 0 , \\
    1-e^{-2x} & \text{pro } x>0.
  \end{cases}
$
\\
Najděte $\P[1<X\leq 2], \P[-1<X\leq 2], \P[X=1]$.
%$$
%\P[1<X\leq 2] = \P[X\leq 2] - \P[X\leq 1]= F_X(2)-F_X(1) =
%1-e^{-4}-1+e^{-2}=e^{-2}-e^{-4}\, .
%$$
%$$
%\P[-1<X\leq 2] = F_X(2) - F_X(-1) = 1-e^{-4}-0 = 1-e^{-4}\, .
%$$
%Všimněte si, že $\P[-1<X\leq 2] = \P[0<X\leq 2]$ z čehož vyplývá
%$\P[-1<X\leq 0]=0$.
%$$
%\P[X=1] = \P[X\leq 1]- \P[X<1] = F_X(1)-\lim_{t\to 1_-} F_X(t) =
%F_X(1)-F_X(1) =0\, .
%$$
\end{ex}
\vskip 4cm

\begin{rem}
Z příkladu je vidět, že pravděpodobnost určité hodnoty bude
nenulová pouze tehdy, když distribuční funkce bude mít v tomto
bodě skok.
\end{rem}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Dva korektoři četli nezávisle na sobě stejný text. První z nich objevil celkem $a$ chyb, druhý $b$ chyb, z nichž $c$ objevila také první korektor. Odhadněte, kolik neodhalených chyb v rukopisu ještě zůstalo.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Dva hráči košíkové střídavě házejí na koš tak dlouho, dokud jeden z nich nezasáhne. První hráč zasáhne koš s pravděpodobností $p_1$, druhý s pravděpodobností $p_2$. Určete rozdělení pravděpodobnosti počtu hodů, které provede každý z nich. (Ověřte, zda se skutečně jedná o rozdělení pravděpodobnosti!)


\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Řidič má na trase 4 semafory. Na každém z nich svítí zelená s pravděpodobností 2/3 (semafory fungují nezávisle). Určete distribuční funkci počtu semaforů projetých před prvním zastavením.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Terč je rozdělen na tři zóny, 1,2,3. Za zásah 1 je 10 bodů, za zásah 2 je 5 bodů a za zásah 3 je -1 bod. Střelec má pravděpodobnosti zásahu po řadě 0.5, 0.3, 0.2. Určete rozdělení pravděpodobnosti náhodného počtu bodů získaného při dvou nezávislých výstřelech.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Bod je náhodně vybrán z koule o poloměru R. Nalezněte distribuční funkci pro jeho vzdálenost od počátku.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{4.2 Vícerozměrné distribuční funkce}
\begin{itemize}
  \item Vektor náhodných veličin $Z=(X_1,X_2,\ldots, X_n)$ budeme nazývat
\alert{náhodný vektor}\\[2mm]
  \item většinu pojmů budeme definovat pro náhodné vektory o dvou složkách, případné rozšíření bude
zřejmé
\end{itemize}

\begin{define}
Nechť $X, Y$ jsou náhodné veličiny. Pak jejich sdružená
distribuční funkce je pro všechny $(x,y)\in\RR^2$ definována
předpisem
$$
F_{X,Y}(x,y) = \P([X\leq x][Y\leq y]) \triangleq \P[X\leq x,Y\leq y]\, .
$$
\end{define}

\begin{veta}
Nechť $F_{X,Y}$ je sdružená distribuční funkce náhodného vektoru
$(X,Y)$. Potom pro všechna $x_1\leq x_2$ a $y_1\leq y_2$ platí
$$
F_{X,Y}(x_1,y_1) \leq F_{X,Y}(x_2,y_2)\, .
$$
\end{veta}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť $F_{X,Y}$ je sdružená distribuční funkce náhodného vektoru
$(X,Y)$. Potom platí
\begin{align*}
1) &\lim_{x\to -\infty} F_{X,Y}(x,y)=0 \qmq{pro všechna} y\in\RR\, ,\\
2) &\lim_{y\to -\infty} F_{X,Y}(x,y)=0 \qmq{pro všechna} x\in\RR\, ,\\
3) &\lim_{x\to \infty} F_{X,Y}(x,y)=F_Y(y) \qmq{pro všechna} y\in\RR\, ,\\
4) &\lim_{y\to \infty} F_{X,Y}(x,y)=F_X(x) \qmq{pro všechna} x\in\RR\, .
\end{align*}
\end{veta}

\begin{rem}
Distribuční funkce $F_X,F_Y$ z předchozí věty budeme nazývat \alert{
marginální distribuční funkce} náhodného vektoru $(X,Y)$.\\

Obecněji, pokud $Z=(X_1,X_2,\ldots, X_n)$ je náhodný vektor,
vektor $Z'=(X_{i_1},X_{i_2},\ldots, X_{i_k})$, pro $k<n$, nazýváme
\alert{marginální náhodný vektor}, jeho rozdělení \alert{marginální
rozdělení} a speciálně náhodnou veličinu $X_i$ nazýváme \alert{
marginální náhodná veličina}.
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Náhodné veličiny $X$ a $Y$ nazýváme \alert{(statisticky) nezávislé},
jestliže jsou nezávislé jevy
$$
[a<X\leq b] \qmq{a} [c<Y\leq d]
$$
pro libovolné dvojice $(a,b), (c,d)$, kde $a,b,c,d\in\overline\RR$
a $a\leq b, c\leq d$.
\end{define}
\begin{veta}\label{nez}
Náhodné veličiny $X,Y$ jsou nezávislé právě tehdy, když pro každou
dvojici $(x,y)\in\RR^2$ platí rovnost
$$
F_{X,Y}(x,y) = F_X(x)\cdot F_Y(y)\, .
$$
(hodnota sdružené distribuční funkce je rovna součinu hodnot
marginálních distribučních funkcí.)
\end{veta}
{\color{rblue} Důkaz.}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Náhodný vektor $(X,Y)$ je zadán pravděpodobnostmi $\P[X=x,Y=y]$ uvedenými v tabulce
%\begin{center}
%\begin{tabular}{c|ccc}
%  $y\setminus x$ & 2 & 5 &8 \\ \hline
% 0.4 & 0.15 & 0.30 & 0.35 \\
%  0.8 & 0.05 & 0.12 & 0.03\\
%\end{tabular}
%\end{center}
%Určete sdruženou a příslušné marginální distribuční funkce a
%rozhodněte, zda jsou náhodné veličiny $X,Y$ nezávislé.
%\end{ex}
%\end{frame}





